\chapter{Exposé}

\section{Einleitung}

Der \emph{Deep Space 8K}\footnote{\url{http://www.aec.at/center/ausstellungen/deep-space/}} des Ars Electronica Center in Linz bietet mit seiner $16 \times 9$ Meter großen Projektionsfläche inklusive Positionstracking eine einzigartige Möglichkeit, Computerspiele zu realisieren. Diese Spiele verwenden keine klassischen Kontrollmechanismen wie Tastatur, Maus oder Gamepad sondern die SpielerInnen selbst steuern die Inhalte mit ihren Bewegungen. Darüber hinaus finden diese Spiele in einem halb-öffentlichen bis öffentlichen Raum statt, wodurch sich die Bestimmung der Zielgruppe sowie die Anzahl der spielenden Personen schwierig gestaltet. Diese Bachelorarbeit beschäftigt beleuchtet diese Problematik und stellt konkrete Lösungsvorschläge anhand eines Beispiels dar.

\section{Theoretischer Hintergrund und Stand der Forschung}
\label{sec:hintergrund}

Large Public Display Games (LPD Games) sind Spiele, die auf großen, öffentlich einsehbaren Projektionsflächen dargestellt werden. Derlei Installationen finden sich etwa in Museen (wie dem Ars Electronica Center) oder auch auf öffentlichen Plätzen. Personen können diese Spiele in der Regel jederzeit sehen und auch aktiv an ihnen teilnehmen. Durch diese Öffentlichkeit ergeben sich nach \cite{Finke2008} drei Arten von Personengruppen, die am Spiel beteiligt sind: \emph{Actors} nehmen aktiv am Spielgeschehen teil, \emph{Specatators} verfolgen das Spielgeschehen aktiv und \emph{Bystanders} befindet sich lediglich in der Umgebung der öffentlichen Installation. Das Ziel ist es, dass Bystanders zur Spectators und Spectators zu Actors werden, also das Spiel aktiv spielen. Dieser Prozess soll dabei möglichst fließend von statten gehen und möglichst viele Personen umfassen. Ein derartiger Ansatz wurde in \cite{Hochleitner2013} als \emph{Smooth Transition Gameplay} bezeichnet. Anhand einer konkreten Anwendung wird dabei demonstriert, wie dieser Übergang erreicht werden kann, es wird jedoch nicht systematisch beschrieben, welche Faktoren dafür nötig sind.

Einen möglichen Ansatzpunkt bieten dabei Spielemechaniken. Der in \cite{Schell2008} aufgestellten Kategorisierung folgend bieten sich hierbei vor allem Mechaniken aus den Bereichen Raum (Space), Handlungen (Actions) und Regeln (Rules) an. Dort angesiedelte Mechaniken können in einem entsprechenden Game Design so eingesetzt werden, dass ein LPD Game die oben genannten Anforderungen -- möglichst einfacher Einstieg und gute Skalierbarkeit in Bezug auf die Anzahl der SpielerInnen -- erreicht werden.

\section{Forschungsfrage}

Aus diesen Ansätzen ergibt sich die folgende Forschungsfrage für diese Bachelorarbeit:

\begin{quote}
Welche Spielemechaniken müssen auf welche Art und Weise in einem Game Design für ein Large Public Display Game eingesetzt werden, um dieses für eine variable Anzahl von SpielerInnen zu gestalten und diesen einen möglichst leichten Einstieg zu ermöglichen?
\end{quote}

\section{Methodik}

Um diese Frage zu beantworten, soll die Bachelorarbeit als eine Kombination von Literaturarbeit und praktischer \bzw prototypischer Umsetzung realisiert werden.

Zunächst soll aus bestehender Literatur (erweiternd zu Abschnitt \ref{sec:hintergrund}) erörtert werden, wie mit dem Thema des Smooth Transition Gameplay aus Sicht des Gamedesigns umgegangen wurde. Gemeinsame Faktoren wie Mechaniken sollen daraus extrahiert werden und als Grundlage für ein eigenes, theoretisches Framework dienen. Dieses Framework soll schlussendlich eine Liste von Kernmechaniken und Richtlinien für deren Anwendung enthalten, sodass LPD Games einen leichten Einstieg sowie eine variable Anzahl von SpielerInnen ermöglichen.

Überprüft soll die Anwendbarkeit dieses Frameworks durch ein eigenes, im Rahmen des Semesterprojekts 5 entwickeltes LPD Game werden. Mittels einfachen, qualitativen Fragestellungen an die SpielerInnen und Beobachtungen der BesucherInnen während mehreren Testläufen soll herausgefunden werden, ob der Gedanke des Smooth Transition Gameplays mit den verwendeten Mechaniken erreicht werden konnte.

\section{Erwartete Ergebnisse}